公務員翻閹潮再現 兩年激增1.6倍

公務員「翻閹」潮再現！港府自二○一五年十一月推出退休後服務合約計劃供各部門靈活培養及調整人手，短短兩年「翻閹」的前公務員激增一點六倍，前年六月三十日，計劃下全職合約僱員僅四百五十七人，去年同期已激增至一千二百一十人，當中有四十七人退休前屬首長級公務員，預期今年同期「翻閹」人數會再增。關注團體質疑計劃的招聘條件是為高級公務員「度身訂造」，形成「肥上瘦下」，打擊部分中下級公務員士氣，甚至會孕育「馬房文化」，嚴重影響公務員工作。有議員促當局加強監管，分清職權，勿塑造「官官相衞」問題。

公務員事務局數字顯示，至今年三月共有一千三百多名首長級或同薪級人員，該局早前上交立法會的文件提及，近年首長級退休人數佔實際員額約百分之六至九，以此推算，每年約有八十至一百多名首長級人員退休，而去年共四十七名退休再以合約重聘屬首長級，等於竟有一半退休首長級人員獲「翻閹」。各大部門中，聘請合約「翻閹」僱員最多的四大部門是香港海關、懲教署、水務署及機電工程署，均超過一百人，其中水務署及機電署「翻閹」人數佔該部門比例達一比四十，即每四十名該部門人員就有一人是「翻閹」。

關注公務員事務的職工盟統籌幹事陳昭偉指出，該計劃由各部門首長決定聘請細節，如人選、職位等，一直有前線聲音指是為高級公務員「度身訂造」，認為今次數字「正正印證咗我哋嘅質疑」，批評有關政策是「肥上瘦下」，中下級公務員無法受惠，甚至會影響專業職系內部晉升機會，「難免心理有唔平衡。」他續批評，不少「翻閹」公務員是受「高層睇重嗰批」，容易孕育「馬房文化」，「要顧忌佢喺邊個馬房，難免影響現職崗位員工工作。」

他表示，「翻閹」的公務員多已有長俸，又再有可觀的合約薪金，能在一個相對舒適、待遇良好的環境下繼續工作，相反一些未獲合約回聘的中下層公務員，六十歲退休後需到外面找工作維持生計，待遇亦較差，促當局盡快落實延長公務員退休年齡措施。

工聯會立法會議員郭偉強認為合約應控制在半年至一年內，做到傳承效果即可，「太長會影響士氣」，又指前首長級公務員「翻閹」，對現職人員來說或有「老細變夥計」的憂慮，影響其工作，故認為公務員事務局應加強監督，提醒各部門分清職權，勿有一種「官官相衞」的感覺。

公務員事務局回應指，為讓部門靈活調整人手以應付服務需要，和利便專門知識或經驗的傳承等，政府在一五年十一月推出退休後服務合約計劃，讓部門聘用退休或即將退休公務員，處理需要特定公務員專門知識及經驗的臨時、有時限、季節性或兼職工作，而上述計劃的崗位全屬非首長級等同級別。

呢d 就益晒自己友

乜野都要靠關係

跟o岩隊就快快有得上，跟就o岩就慢慢等啦

佢哋不知幾想延長退休年齡，個個爭住返去，返正退休都係屋企坐，不如返去吹吓水仲有錢收

仲要幫仔女供樓呀嘛

Pro grade 大把

一間私人公司都無話無咗邊個唔得
更何況政府

部門請左條友，出pt 15加長俸，乜春都唔識做，要其他人幫返佢

會大鑊，但唔會無左邊個唔得，屌你一係管理問題，一係交接問題
呢兩樣做唔好緊係無左老臣子唔得

搵老野，不如我頂上啦

老人家霸住資源然後賴後生唔勤力

如果唔係退休, 係過身呢?

咁咪證明制度有問題

退左休就搵唔到人接
退休年齡有曬時間表安排晉升同培訓
咁的制度都無問題

保住在任期的人 就係你

吓
政府不嬲認post唔認人
放長假都要有人act
冇話冇邊個唔得
Post在人在
要承傳要handover唔該退休前好搞定啦

唔同講法，佢話公務員無左邊個真係唔得，我話個人死左，咁唔得都要得架啦

你同香港個班醫生講

Cls
睇電影都有教啦，就美國總統死左，都有哂規則邊個即刻上位代任總統，d 核彈keys 都會俾哂佢

一個香港政府連區區一個公務員退休都搞唔掂，柒出國際啦，執柒左佢啦

山頭文化
諸侯制度

fatfat

其實稍稍一諗就知

以前考得好高材生先入政府做aoeo

依家1 batch graduate最top嗰批從晒商,得番中位人材揀

未計工作能力,齋講英語能力已經可能接唔到上任D野

請班死老坑返來出糧

成班垃圾都仲要請返嚟，乜撚嘢世界

on 9 特首5年換一次都接到 班老野會接唔到

係
呢句真

我淨係知
你講得呢句就代表你連社會都未接觸過

我部門都翻閹咗兩件

十幾萬一個月，不過連登仔唔好見老就反

佢哋真係教到好多野，好有火喉

唔好意思
公務員再勁都係公務員

見世面太少
你試下辭左份工出黎打下工你就知咩人都有

屌而家真係鐵證如山

人地去旅行見識下好過啦

仲唔快點去紐約請黑鬼去香港做野
英文夠哂好啊

其實閣下咁既回覆已經證明左點解有位都冇人上到

我向美國住的
香港事務與本人無關

大家都係一名冗員

咁人哋係自己範疇真係好熟識好多野嘛

你又辭咗份工考入嚟教返我野啦，等你

真係，d 大sir 走咗成個署可以企响到唔識做

辭職去入職一份又低人工又無前途既工作?
以前入公墓員就話有annuity比到你死
依家入黎做乜?貪你夠廢定係無雙糧定係無bonus定人工低?